# Правила разработки

Отправной точкой разработки является issue (проблема или проблемная постановка), оформленная во внутреннем [трекере](https://gitlab.com/mikler/glaber/-/issues) задач.

## Описание задачи
Формулировка задачи или проблемы должна быть максимально правильно понята и интерпретирована программистом, поэтому следует соблюдать следующие принципы:

  - для расширения функционала системы должна быть озвучена бизнес-проблематика
  - для фиксации дефектов (багов/ошибок) бизнес-проблематика является также приоритетной, если дефект имеет исключительно внутренний по отношению к системе характер, то в постановке может быть только техническое описание проблематики.

В формулировке также может быть предложена реализация.

Пример:

 - неправильная постановка: “требуется перенести хранение логов из SQL базы в timeseries базу”.


 - Лучше изменить на: ”уменьшить загрузку SQL сервера и скорость работы за счёт переноса логов в timeseries базу для снижения необходимых для работы сервера ресурсов”.

Проблема или задача должна быть протегирована тегами подсистемы, к которым она относится, а также тегами класса — проблема, задача

## Приоритеты

Приоритетом развития является стабильность ПО, поэтому программист при выборе очередной задачи должен приоритетно выбирать задачи, помеченные как дефекты ( тег #bug).

## Процесс внесения изменений в ПО

При изменении ПО, нужно создавать отдельную ветку в системе контроля версий git. Ветку нужно именовать с указанием номера issue задачи или проблемы.


После внесения изменений, создаётся Merge request который должен быть просмотрен другим  автором и допущен к слиянию с основной веткой.


Выбор версии системы делать по принципам «Семантического версионирования 2.0.0» [https://semver.org/lang/ru/](https://semver.org/lang/ru/)
 

### Чек-лист внесения изменений в ПО:

  - созданы и пройдены внутренние юнит тесты
  - создана или обновлена [документация](https://gitlab.com/mikler/glaber-docs), в En и Ru ветках
  - изменены номера версий в ресурсных файлах (default.inc.php и version.h)
  - создана запись в файле ChangeLog.Glaber
  - если меняются директивы конфигурации — изменения внесены в прототип конфигурации (.conf файлы)
  - если меняются DDL таблиц данных — изменения внесены в файлы описания структур данных, сгенерированы новые ddl файлы, исправлена схема для генерации ООМ файлов схемы php

Если требуется, чтобы изменения были собраны в новых пакетах, то воспользоваться [правилами](./repo_build.md) для сборки  в нужный репозиторий.